---
title: ماهي قنوات الاتصال التي ستستخدمها؟
taxonomy:
    category:
        - docs
process:
    markdown: true
    twig: true
---
بعد أن حددت جمهورك والأهداف المتوخاة من الاتصالات، ينبغي أن تحدد أفضل القنوات لنقل الرسائل الرئيسة للجمهور المستهدف والوصول إليه. أي معرفة ماهي السبل والوسائل الكفيلة بإعلام الجمهور والتواصل معه على النحو الأفضل. وتشمل الخيارات المتاحة: وسائل التواصل الاجتماعي، والمواقع الشبكية، والمطبوعات، والصحافة. ضع في اعتبارك أن قنوات الاتصال تختلف باختلاف اصناف الجمهور المستهدف. حاول أن تكون مبدعاً حين تبين قيمة مشروعك لكي تُبرز أهميته وتسلط الضوء عليه بطريقة مجدية. كما ينبغي تحديد توقيت رسائلك ووتيرتها. وينبغي أن تأخذ في الحسبان أيضاً محدودية القدرات والإمكانات أو القيود التي تواجهها، إن كان على مستوى الميزانية أو على مستوى الانتفاع بجوانب معينة من التكنولوجيا. ولا يجب ان يغيب عن البال أن افضل السبل للوصول إلى الناس والتواصل معهم ليست دائماً أكثرها تكلفة. ويجدر التنبيه أخيراً إلى ان أن الاتصال عملية تتطلب الكثير من الوقت وأن ذلك قد يستلزم تفرغ أحد أعضاء الفريق لهذه المهمة.